\documentclass[12pt, a4paper]{article}



\input{title_bor_utf8} % use local copy
\input{emetrix_preamble} % use local copy

% \usepackage{minted}

\unitlength=0.6mm


%%%%%%%%%%%%%%%%%% вставки
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Списки без уродских отступов
\newenvironment{enumerate*}{
\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{0pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{enumerate}}

\newenvironment{itemize*}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\abovedisplayskip=0mm
\abovedisplayshortskip=0mm
\belowdisplayskip=0mm
\belowdisplayshortskip=0mm
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newenvironment{centered}{%
  \begin{list}{}{%
    \topsep0pt
  }
  \centering
  \item[]
}
{\end{list}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[sorting=none, backend=biber]{biblatex}


\addbibresource{metrics_hse_exams.bib}


\AddEnumerateCounter{\asbuk}{\russian@alph}{щ} % для списков с русскими буквами
\setlist[enumerate, 2]{label=\asbuk*),ref=\asbuk*} % списки уровня 2 будут буквами а) б) ...



\begin{document}

\begin{enumerate}
\item На основании  наблюдений получена	МНК оценка уравнения регрессии  $\hY_i = 0.2 Z_i + 0.3 W_i$ и оценка дисперсии ошибок $\hat\sigma^2 = 0.04$. Матрица наблюдений регрессоров имеет вид
\[
X^T = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 4 & 5 & 6 \\
\end{pmatrix}.
\]

Ошибки имеют нормальное распределение. Постройте 95\% предиктивный интервал (доверительный интервал для индивидуального прогноза)
в точке $Z=-2$, $W=5$.


\item В модели множественной регрессии $Y = X\beta + \e$
выполнены все предпосылки классической линейной модели кроме предпосылки о гомоскедастичности. Вектор ошибок имеет нормальное распределение, а возможная гетероскедастичность имеет вид
\[
\Var(\e_i) = \begin{cases}
\sigma^2_1, \text{ при } i\leq m; \\
\sigma^2_2, \text{ при } i > m.\\
\end{cases}
\]

Матрица $X$ имеет размер $n$ на $k+1$. Выведите формулу статистики LM-теста для проверки гипотезы о гомоскедастичности.

\item Рассмотрим модель $Y_i = \beta X_i + \e_i$, где $\e_i$ — независимые случайные величины с $\E(\e_i)=0$ и $\Var(\e_i)=\alpha X_i$.

Найдите наиболее эффективную оценку для параметра $\beta$ в классе всех линейных по $Y$ несмещённых оценок.

\item По 1000 наблюдений  Винни-Пух оценил логистическую модель $\P(Y_i = 1)=F(\beta_0 + \beta_1 X_i)$,
где  $X_i$ — количество времени в часах, проведённое в гостях, а $Y_i$ — факт застревания при выходе.

Оценки параметров равны $\hb_0 =2$, $\hb_1 = 2$, с оценкой ковариационной матрицы
\[
\begin{pmatrix}
0.25 & 0.1 \\
0.1 & 0.16 \\
\end{pmatrix}.
\]

\begin{enumerate}
\item Проверьте значимость отдельных коэффициентов при уровне значимости 5\%;
\item Найдите предельный эффект времени, проведённого в гостях, на вероятность застрять при выходе для получасового визита;
\end{enumerate}

\item \textbf{Дополнительная задача для ИП}. Исследовательница Несмеяна вывела хитрую формулу для $\hat a$ — несмещённой оценки неизвестного векторного параметра $a$.
    Обозначим $s(a)$ — вектор-столбец градиент логарифмической функции правдоподобия.

    \begin{enumerate}
      \item Вспомните, чему равно $\E(s(a))$. Достаточно просто вспомнить, доказывать не требуется!
      \item Найдите скаляры $\Cov\left(\hat a_1, \frac{\partial \ell}{\partial a_1}\right)$,
	$\Cov\left(\hat a_1, \frac{\partial \ell}{\partial a_2}\right)$
	и матрицу $\Cov\left(\hat a, s(a) \right)$.
      \item Рассмотрим два произвольных случайных вектора $R$ и $S$ и два вектора констант подходящей длины $\alpha$ и $\beta$.
	Найдите минимум функции $f(\alpha, \beta) = \Var(\alpha^T R + \beta^T S)$ по $\beta$.
	Выпишите явно $\beta^*(\alpha)$ и $f^*(\alpha)$.
      \item Докажите, что для произвольных случайных векторов положительно определена матрица
	\[
          \Var(R) - \Cov(R, S) \Var^{-1}(S)\Cov(S, R)
	\]
      \item Завершите доказательство векторного неравенства Крамера-Рао.


    \end{enumerate}


\end{enumerate}




\end{document}
