\documentclass[12pt, a4paper]{article}



\input{title_bor_utf8} % use local copy
\input{emetrix_preamble} % use local copy

% \usepackage{minted}

\unitlength=0.6mm


%%%%%%%%%%%%%%%%%% вставки
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Списки без уродских отступов
\newenvironment{enumerate*}{
\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{0pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{enumerate}}

\newenvironment{itemize*}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\abovedisplayskip=0mm
\abovedisplayshortskip=0mm
\belowdisplayskip=0mm
\belowdisplayshortskip=0mm
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newenvironment{centered}{%
  \begin{list}{}{%
    \topsep0pt
  }
  \centering
  \item[]
}
{\end{list}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[sorting=none, backend=biber]{biblatex}


\addbibresource{metrics_hse_exams.bib}


\AddEnumerateCounter{\asbuk}{\russian@alph}{щ} % для списков с русскими буквами
\setlist[enumerate, 2]{label=\asbuk*),ref=\asbuk*} % списки уровня 2 будут буквами а) б) ...



\begin{document}




\input{2017_kr_04_final}

\AMCnumero{1} % начинаем нумерацию вопросов с 1го

\cleargroup{all}
\copygroup[10]{2017_fall_retake_1}{all}
\insertgroup{all}

\subsubsection{Задачи}


\begin{enumerate}
\item Винни-Пух и Пятачок хотят оценить неизвестный параметр $a$ обобщённым методом моментов.
Винни-Пух наблюдает независимые и одинаково распределённые величины $X_i$
с математическим ожиданием $\E(X_i)=a+2$. А Пяточку известны независимые и
одинаково распределённые величины $Y_i$ с ожиданием $\E(Y_i)=a-1$.

По выборке из 100 величин $X_i$ и из 100 величин $Y_i$ оказалось,
что $\sum X_i = 500$ и $\sum Y_i = -50$.

\begin{enumerate}
\item Найдите оценку обобщённого метода моментов для единичной взвешивающей матрицы.
\item Оцените оптимальную взвешивающую матрицу, если дополнительно известно,
что $\Var(X_i)=a^2 + 25$, $\Var(Y_i)=16$, $\Cov(X_i, Y_i)=-4$.
\end{enumerate}

\item Кролик считает, что процесс $Y_t$ подчиняется уравнению:
\[
Y_t = 7 - 0.3 Y_{t-1} + u_t + 3u_{t-1},
\]
где процесс $u_t$ — белый шум c дисперсией $\Var(u_t)=\sigma^2_u$.

\begin{enumerate}
\item Есть ли у этого уравнения стационарное решение (является ли данный процесс стационарным)?
Если да, то найдите для него $\E(Y_t)$ и $\Var(Y_t)$.
%\item Приведите пример нестационарного решения данного уравнения.
\item Постройте 95\%-ый предиктивный интервал для $Y_{102}$, если дополнительно известно,
что $Y_{100}=3$, $u_{100}=-1$, а величины $u_t$ имеют нормальное распределение $\cN(0;16)$.
\end{enumerate}

\item
На основе квартальных данных с 2003 по 2008 год было получено следующее уравнение регрессии,
описывающее зависимость цены на товар $P_i$ от нескольких факторов:
\[
\hat P_t=3.5+0.4X_t+1.1W_t, ESS=70.4, RSS=40.5
\]
Когда в уравнение были добавлены фиктивные переменные, соответствующие первым
трем кварталам года $Q_1, Q_2, Q_3$, оцениваемая модель приобрела вид:
\[
P_t=\beta+\beta_X X_t+\beta_W W_t+\beta_{Q_{1t}} Q_{1t}+\beta_{Q_{2t}} Q_{2t}+\beta_{Q_{3t}} Q_{3t}+\e_t
\]
При этом величина $ESS = \sum (\hat P_t - \bar P)^2$ выросла до 86.4.

\begin{enumerate}
\item Аккуратно сформулируйте гипотезу об отсутствии сезонности.
\item На уровне значимости $5\%$ проверьте гипотезу о наличии сезонности.
\end{enumerate}



\item
Наблюдения представляют собой случайную выборку. Зависимые переменные $y_{t1}$ и $y_{t2}$ находятся из системы:

\[
\begin{cases}
y_{t1} = \beta_{11} + \beta_{12} x_t + \e_{t1} \\
y_{t2} = \beta_{21} + \beta_{22} z_t + \beta_{23} y_{t1} + \e_{t2}
\end{cases},
\]
где вектор ошибок $\e_t$ имеет совместное нормальное распределение
\[
\e_t \sim \cN\left(
\begin{pmatrix}
  0 \\
  0
\end{pmatrix};
\begin{pmatrix}
  1 & \rho \\
  \rho & 1
\end{pmatrix}
\right)
\]

Эконометресса Анжела оценивает с помощью МНК первое уравнение, а эконометресса Эвридика — второе.
\begin{enumerate}
\item Найдите пределы по вероятности получаемых ими оценок.
\item Будут ли оценки состоятельными?
\end{enumerate}

\item
Исследовательница Мишель строит оценку $\hb_{IV}$ в регрессии $y$ на $x$ с инструментом $z$.
Исследовательница Аграфена строит обычную МНК оценку в регрессии $\hat y = \hb_{x} x + \hb_{w} w$.

Выразите $w$ через $x$, $z$ и $y$ так, чтобы оценка $\hb_{IV}$ Мишель и оценка $\hb_{x}$ Аграфены совпали.



% Каково истинное значение склонности к потреблению, котороы Вы бы ожидали увидеть в этой модели?

\end{enumerate}


\end{document}
